---
title: elenão
date: 2018-10-25
author: ENIGMA
tags:
    - Eleições
    - Repúdio
    - FakeNews
    - elenão
---

Diante do alarmante resultado obtido no primeiro turno das eleições para
presidência da república deste ano, nós, alunas e alunos do grupo **ENIGMA**,
sentimos a necessidade de tornar público o nosso posicionamento. Entendemos que,
embora as eleições fujam do escopo ordinário de nossas discussões, a falta de
posicionamento implicaria em omissão diante de um fenômeno contrário a tudo
aquilo em que acreditamos.

O candidato do PSL, **Jair Bolsonaro**, representa, em nossa visão, a maior ameaça
à democracia e aos direitos humanos das últimas décadas. Afirmou que “através
do voto não se muda nada”, “fecharia o congresso nacional” se fosse eleito e se
declarou “favorável à tortura” em entrevista[^1]. Durante a sessão para o
impeachment da ex-presidente **Dilma**, dedicou seu voto à memória do **Coronel Carlos
Alberto Brilhante Ustra**[^2], o mais temido torturador do governo
militar[^3]. Repleto de afirmações homofóbicas, racistas e misóginas desde
que ganhou força na mídia, pauta seu discurso quase sempre em cima do ódio e do
preconceito, nunca em propostas de governo. É assumidamente admirador do governo
militar, especialmente de períodos em que o país foi governado por generais
historicamente apelidados de “linha-dura”, em que a censura prevaleceu e os
direitos humanos foram quase que completamente desprezados. No plano de
governo[^4], na seção sobre Defesa Nacional, é possível ler que "heróis
impediram a tomada do poder por forças de esquerda que planejavam um golpe
comunista no Brasil em 1964".

**Por essas razões, nos sentimos na obrigação moral de repudiar a candidatura da
chapa de Jair Bolsonaro e seu vice, General Hamilton Mourão**.

Entretanto, além de mostrar o nosso posicionamento, gostaríamos também de fazer
com você, leitor que chegou até aqui, uma pequena reflexão, independentemente de
seu candidato.

### *fakenews*

Somos bombardeados por informações das mais diversas fontes,
diariamente. Raramente temos tempo – ou força de vontade suficiente – para ler
um texto até o fim, verificar suas fontes e refletir minimamente sobre
aquilo que foi consumido. Se você chegou até aqui, certamente faz parte de uma
pequena minoria que não se satisfez apenas com o título. E faz parte de uma
minoria menor ainda que resistiu aos primeiros parágrafos. Além disso, somos um
país, objetivamente, mal informado. Uma pesquisa[^5] levantada pelo
**Datafolha** revelou que somente **18%** dos brasileiros sequer ouviram falar sobre
o **AI-5** e somente **6%** conhece de fato o Ato, decretado em dezembro de 1968
e que resultou no fechamento do Congresso Nacional, censura prévia da arte e da
imprensa, assassinando quase por completo a democracia brasileira.

Com a desinformação da população aliada à dificuldade de encontrar conteúdo de
qualidade, é muito fácil que pessoas mal intencionadas criem e divulguem
notícias falsas, as famosas ***#fakenews***. Ou, mesmo que não sejam
completamente falsas, meias verdades ou fatos distorcidos e selecionados. Um
grande exemplo é o "kit gay", invenção do próprio Bolsonaro[^6]. A crença no
"kit gay" por grande parte do eleitorado brasileiro é uma ilustração pedagógica
de como é tão rara a busca pela verdade. Bastariam poucos minutos de
pesquisa para ver como são **falaciosas** as afirmações do candidato do PSL
sobre o projeto. A propagação destas informações falaciosas causa uma enorme
preocupação de que nossa democracia já pode ter sido comprometida.

Essa preocupação é resultante do escândalo que envolve a empresa **Cambridge
Analytica** e o vazamento dos dados de **87 milhões de usuários do Facebook**
para essa empresa. Diversos jornalistas estão reportando[^7] [^8] a empresa como
uma **ameaça global à democracia**, que está sendo acusada de usar esses dados
para manipular as eleições em diversos países. **Steve Bannon** já foi
vice-presidente da Cambridge Analytica e esteve à frente do site de
extrema-direita **Breitbart News**[^9], conhecido por publicar notícias falsas,
intencionalmente enganosas, e produzir material[^10] com conteúdo misógino,
xenófobo e racista. Nos Estados Unidos, durante as eleições presidenciais de
2016, Steven Bannon foi chefe de campanha de **Donald Trump**[^11], político também
conhecido por declarações do mesmo tipo. Em agosto deste ano (2018), **Eduardo
Bolsonaro** realizou um encontro com Bannon em Nova York e anunciou que eles
formariam uma parceria para fortalecer a campanha eleitoral do seu pai, o
candidato à presidência Jair Bolsonaro[^12]. Em 2017, a empresa abriu sua filial
no brasil, **CA Ponte**[^13]. O Ministério Público já abriu um inquérito para apurar
a conduta da empresa nas eleições brasileiras[^14].

O caso de Bannon, as notícias falsas e todas as declarações do candidato até o
momento só ilustram o quanto ele não se preocupa nem um pouco com a democracia e
com a manutenção dela. Cabe a nós, cidadãos brasileiros, protegê-la. Defendê-la
não só pelo povo, mas também pelas pessoas que deram suas vidas para que no
domingo você possa ir até as urnas votar.

Mas, voltando à reflexão, o que podemos fazer?

Este momento de polarização política em que vivemos torna, para ambos os lados,
difícil de dialogar. É preciso fazer um esforço enorme para tratar do assunto com alguém que
pensa de maneira oposta a você. Mas isso é justamente o que é necessário!

Tão próximo das eleições só será possível a virada através do conhecimento. Da
iluminação. Não acreditamos que as 49 milhões de pessoas que votaram sejam
misóginas, homofóbicas, racistas e anti-democráticas. Cremos que essas pessoas
são, em sua grande maioria, meramente desinformadas. E a construção do
conhecimento, neste caso, só pode ser gerada através de discussões saudáveis e
amistosas, com a propagação da verdade.

Somente através do conhecimento é que argumentos podem ser construídos e
discutidos. A democracia depende disso. Não sabemos como será o futuro, e também
não blindamos de críticas os candidatos do PT. Contudo, temos uma certeza:
manteremos um olhar crítico para qualquer governo que venha pela frente,
principalmente no que se tratar sobre as nossas comunicações na rede. Como é do
escopo desta entidade, tentaremos estar sempre um passo a frente contra a
vigilância e censura na internet.

Pela manutenção da nossa democracia e dos direitos humanos, **#elenão**.

  - *<a href="/blog/2018s2/elenao/elenao.md.asc" download>
      Download</a> do texto com a assinatura digital do ENIGMA*

### Referências

[^1]: [Vídeo](https://www.youtube.com/watch?v=-fMdCwlwg8E) de Bolsonaro afirmando ser favorável à tortura.

[^2]: [Vídeo](https://www.youtube.com/watch?v=54KUDU-u1P0) de Bolsonaro dedicando seu voto, na sessão do impeachment de Dilma, ao Coronel Ustra.

[^3]: [Matéria](https://super.abril.com.br/mundo-estranho/retrato-falado-coronel-ustra-o-mestre-das-torturas/) sobre Coronel Ustra e a tortura na ditadura.

[^4]: [Sai do Muro](https://www.saidomuro.com/), página com as propostas de governo de ambos os candidatos.

[^5]: [Pesquisa](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2008/12/478933-oito-em-cada-dez-brasileiros-nunca-ouviram-falar-do-ai-5.shtml) do Datafolha sobre o AI-5.

[^6]: De fato existia um projeto chamado "Escola sem Homofobia" que, além de nunca ter chegado às escolas, em nada se assemelha ao livro que o candidato do PSL carrega em seu bolso para as entrevistas.

[^7]: Em março deste ano, diversos jornais divulgaram um relatório detalhado de sobre o vazamento de dados de 87 milhões de usuários do Facebook para a Cambridge Analytica. Com esses dados, a empresa poderia traçar perfis psicológicos detalhados de cada usuário, podendo por exemplo identificar aqueles que apresentavam um sentimento de contrariedade ao cenário político atual. Identificando esses grupos de pessoas, é possível criar mensagens com propaganda personalizada, tornando os indivíduos que recebem essas mensagens suscetíveis à manipulação política e ideológica. Dessa forma, a empresa teria manipulado eleições nos Estados Unidos e no Reino Unido. Pouco tempo depois, outro jornal reportou que a empresa atuou em eleições de diversos países ao redor do mundo, como Índia, Quênia, Malta, Sri Lanka, México, dentre outros. [Relatório publicado pela NY Times sobre o caso](https://www.nytimes.com/2018/03/17/us/politics/cambridge-analytica-trump-campaign.html), [Repercussão da notícia](https://www.nytimes.com/2018/03/18/us/cambridge-analytica-facebook-privacy-data.html?module=inline), [Mapa global de atuação da Cambridge Analytica](https://qz.com/1239762/cambridge-analytica-scandal-all-the-countries-where-scl-elections-claims-to-have-worked/)

[^8]: Opiniões sobre os escândalos da Cambridge Analytica: [A Empresa que Manipula a Democracia a Escala Global](https://www.publico.pt/2018/03/20/tecnologia/noticia/ca-a-empresa-que-manipula-a-democracia-a-escala-global-1807409), [Big Data: Toda democracia será manipulada?](https://outraspalavras.net/posts/big-data-toda-democracia-sera-manipulada/), [Cambridge Analytica: subverting democracy, one Facebook profile at a time](http://theshiftnews.com/2018/03/26/cambridge-analytica-subverting-democracy-one-facebook-profile-at-a-time/)

[^9]: [Notícia](https://www.politico.com/blogs/media/2012/03/breitbart-to-announce-new-management-117836) sobre o cargo de Bannon na Breitbart News.

[^10]: [Texto](http://www.latimes.com/nation/politics/trailguide/la-na-trailguide-updates-what-is-the-alt-right-a-refresher-1479169663-htmlstory.html) tratando sobre as notícias publicadas pelo Breitbart News e a [notícia](https://www.factcheck.org/2010/07/shirley-sherrods-contextual-nightmare/) de uma pessoa que foi diretamente prejudicada pelo jornal.

[^11]: [Texto](https://www.nytimes.com/2016/08/18/us/politics/donald-trump-stephen-bannon-paul-manafort.html?_r=0) sobre a aliança entre Trump e Bannon.

[^12]: [Tweet](https://twitter.com/bolsonarosp/status/1025718449425788929?lang=en) de Eduardo Bolsonaro divulgando seu encontro com Bannon.

[^13]: [Texto](https://www.nexojornal.com.br/expresso/2017/12/08/O-que-a-Cambridge-Analytica-que-ajudou-a-eleger-Trump-quer-fazer-no-Brasil) sobre a filial da Cambridge Analytica no Brasil.

[^14]: [Notícia](http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2018-03/ministerio-publico-do-df-investiga-uso-ilegal-de-dados-de-usuarios-do-facebook) sobre o inquérito do Ministério Público contra a CA Ponte.
